\input{preamble_twocol.tex}
\input{definitions_ask.tex}



\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}
\def\columnseprulecolor{\color{Col1}}



\begin{document}
\pagestyle{vangelis}

\begin{center}
  \large\bfseries\textcolor{Col2}{Πραγματικοί Αριθμοί} \\
  \large\bfseries\textcolor{Col2}{(Λύσεις των Ασκήσεων)}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{multicols}{2}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item \textcolor{Col1}{Για τα παρακάτω σύνολα, να υπολογιστούν και να αποδειχθούν τα 
    supremum και infimum.}
\begin{enumerate}
      \item {\boldmath\textcolor{Col2}{$A = (0,2) $}}
        \begin{proof}(Με Ορισμό)
          Έχουμε ότι $ \sup A = 2 $ και $ \inf A = 0 $.
          \begin{myitemize}
            \item Θα δείξουμε ότι $ \sup A = 2 $. Πράγματι:
              $2$ α.φ. του $A$, γιατί $ a < 2, \; \forall a \in A $.
              Έστω $M$ α.φ. του $A$, δηλ. $a \leq M, \; \forall a \in A $.
              Θ.δ.ο. $ 2 \leq M $ (Με άτοπο). Πράγματι:
              Έστω $ M < 2 $. Τότε $ (M,2) \neq \emptyset \Rightarrow (M,2) \cap A \neq
              \emptyset $, άρα 
              $ \exists a \in (M,2) $.
              Δηλαδή $ \exists a \in A $ με $ a > M $. 
              άτοπο, γιατί $ M $ α.φ. του $A$.
            \item Θα δείξουμε ότι $ \inf A = 0 $. Πράγματι:
              $0$ κ.φ. του $A$, γιατί $ a > 0, \; \forall a \in A $.
              Έστω $m$ κ.φ. του $A$, δηλ. $a \geq m, \; \forall a \in A $.
              Θ.δ.ο. $ 0 \geq m $ (Με άτοπο). Πράγματι:
              Έστω $ m > 0 $. Τότε $ (0,m) \neq \emptyset \Rightarrow (0,m) \cap A \neq
              \emptyset $, άρα 
              $ \exists a \in (0,m) $. 
              Δηλαδή $ \exists a \in A $ με $ a < m $, 
              άτοπο, γιατί $ m $ κ.φ. του $A$.
          \end{myitemize}
        \end{proof}
      \item {\boldmath\textcolor{Col2}{$ A = \{ x \in \mathbb{R} \; 
        : \; x < 0 \} $}}. 
        \begin{proof}(Με Ορισμό)
          Έχουμε ότι $ \sup A = 0 $ και $ \inf A = - \infty $.
          \begin{myitemize}
            \item Θα δείξουμε ότι $ \sup A = 0 $. Πράγματι:
              $ 0 $ α.φ. του $A$, γιατί $ a < 0, \; \forall a \in A $.
              Έστω $M$ α.φ. του $A$, δηλ. $a \leq M, \; \forall a \in A $.
              Θ.δ.ο. $ 0 \leq M $ (Με άτοπο). Πράγματι:
              Έστω $ M < 0 $. Τότε $ (M,0) \neq \emptyset $, άρα 
              $ \exists a \in (M,0) $.
              Δηλαδή $ \exists a \in A $ με $ a > M $, 
              άτοπο, γιατί $ M $ α.φ. του $A$.
            \item Θα δείξουμε ότι $ \inf A = -\infty $. Πράγματι:
              $ A \neq \emptyset $ και $A$ όχι κάτω φραγμένο. Άρα γράφουμε
              $ \inf A = - \infty $.
          \end{myitemize}
        \end{proof}
\end{enumerate} 

    \item \textcolor{Col1}{Έστω $A$ φραγμένο υποσύνολο του $ \mathbb{R} $ τέτοιω ώστε 
      $ \sup A = \inf A $.  Να δείξετε ότι το $A$ είναι μονοσύνολο.}
      \begin{proof}
        Έστω $ c = \inf A = \sup A $. Τότε $ \forall a \in A $ ισχύει $ c \leq a \leq c
        $. Άρα $ A = \{ c \} $.
      \end{proof}

    \item \textcolor{Col1}{Έστω $ A, B $ μη-κενά υποσύνολα του $ \mathbb{R} $ 
        τέτοια ώστε $ a \leq b, \; \forall a \in A $ και $ \forall b \in B $.
        Να δείξετε ότι:
        \begin{enumerate}
          \item $ \sup A \leq b, \;  \forall b \in B $
          \item $ \sup A \leq \inf B $
      \end{enumerate}}
      \begin{proof}
      \item {}
        \begin{enumerate}
          \item \label{prop:one} Έστω $ b \in B \Rightarrow a \leq b, \; 
            \forall a \in A $. 
            Άρα $ b \in B $ α.φ. του $A, \; \forall b \in B$. Άρα 
            $ \sup A \leq b, \; \forall b \in B $.
          \item Από το \ref{prop:one} έχουμε ότι $ \sup A \leq b, \; \forall 
            b \in B$. Άρα το $ \sup A $ κ.φ. του $B$. Άρα $ \sup A \leq 
            \inf B$.
        \end{enumerate}
      \end{proof}

    \item \textcolor{Col1}{ Έστω $ A \subseteq \mathbb{R} $ μη-κενό, και κάτω 
        φραγμένο και έστω $ B $ το σύνολο των κάτω φραγμάτων του $A$. Να δείξετε ότι:
        \begin{enumerate}
          \item $ B \neq \emptyset $
          \item $B$ άνω φραγμένο.
          \item $ \sup B = \inf A $
      \end{enumerate}}
      \begin{proof}
      \item {}
        \begin{enumerate}
          \item $A$ κάτω φραγμένο. Άρα $ \exists x \in \mathbb{R} $ τ.ω. $x$ 
            κ.φ. του $A$, οπότε $ x \in B \Rightarrow B \neq \emptyset $.
          \item $ A \neq \emptyset $, άρα $ \exists x \in A $. Τότε $ \forall 
            y \in \mathbb{R}$ με $ y>x $ έχουμε ότι $ y $ όχι κ.φ. του A. 
            Άρα $ y \not\in b $. Άρα το $ B $ είναι άνω φραγμένο.
          \item 
            $  
            \left.
              \begin{tabular}{l}
                $ B \neq \emptyset $ \\
                $B$ άνω φραγμένο
              \end{tabular}
            \right\}
            \overset{\text{Α.Π.}}{\Rightarrow} B $ έχει supremum, έστω $ a = \sup B $.
            Τότε $ a \geq x, \; \forall x \in B $, άρα $ a \geq x, \; \forall x $
            όπου $x$ είναι κ.φ. του $A$, άρα $ a \geq \inf A $. Οπότε αρκεί να 
            δείξουμε ότι $ \inf A \geq a $, δηλ. αρκεί να δείξουμε ότι $ 
            a$ κ.φ. του $A$ (Με άτοπο). Πράγματι:

            Έστω ότι $ a $ όχι κ.φ. του $A$. Άρα $ \exists x \in A, \; x < a $. 
            Όμως $ a = \sup B $, οπότε από τη χαρ. ιδιοτ. του supremum έχουμε ότι
            $ \exists y \in B, \; x < y < a $. Άτοπο, γιατί $ y $ κ.φ. του $A$.

            Άρα $ \sup B = \inf A $.
        \end{enumerate}
      \end{proof}

    \item \textcolor{Col1}{Να αποδείξετε ότι το σύνολο $ \mathbb{Z} $ δεν 
      είναι φραγμένο.}
      \begin{proof}(Με άτοπο)
        Έστω ότι το σύνολο $ \mathbb{Z} $ είναι άνω φραγμένο. Είναι και μη κενό, άρα 
        από το αξίωμα πληρότητας υπάρχει το $ \sup \mathbb{Z} = s \in \mathbb{R} $. 
        Τότε το $ s \in \mathbb{Z} $ ή $ s \not\in \mathbb{Z} $. 
        \begin{myitemize}
          \item Αν $ s \in \mathbb{Z} $ τότε $ s+1 \in \mathbb{Z} $, άτοπο (γιατί $s$ 
            α.φ.\ του $ \mathbb{Z} $)
          \item Αν $ s \not\in \mathbb{Z} $, τότε από τη χαρακτηριστική ιδιότητα 
            του $ \sup $, έχουμε ότι για $ \varepsilon =1>0, \quad \exists z \in
            \mathbb{Z} \; : \; s-1<z \Rightarrow s < z+1 $, άτοπο, γιατί $ s $ α.φ.\ 
            του $ \mathbb{Z} $.
            Ομοίως αποδεικνύουμε ότι $ \mathbb{Z} $ δεν είναι κάτω φραγμένο.
        \end{myitemize}
      \end{proof}

    \item \textcolor{Col1}{\label{ask:3z} Να αποδείξετε ότι το σύνολο 
      $ A = \{ 3k \; : \; k \in \mathbb{Z} \} $ δεν είναι άνω φραγμένο.}
      \begin{proof}
        Πράγματι, έστω $ A $ άνω φραγμένο, και επειδή $A \neq \emptyset $ 
        υπάρχει το supremum του $A$, έστω $ \sup A = s $. Τότε $ s-1 < s $.
        Άρα από τη χαρ. ιδιοτ. του supremum, $ \exists k \in \mathbb{Z}, \; 
        3k > s-1$. Άρα $ 3k+3 > s-1 + 3 \Leftrightarrow 3(k+1) > s+2 > s $. Όμως 
        $ 3(k+1) \in \mathbb{Z} $, άτοπο, γιατί $ s = \sup A $.
      \end{proof}

    \item \textcolor{Col1}{Να αποδείξετε με χρήση της Μαθηματικής Επαγωγής 
        τους παρακάτω τύπους.  
        \begin{enumerate}
          \item $ 1^{2} + 2^{2} + \cdots + n^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}, \; 
            \forall n \in \mathbb{N} $
          \item $ 1^{3} + 2^{3} + \cdots + n^{3} = (1+2+\cdots + n)^{2}, \; 
            \forall n \in \mathbb{N} $
      \end{enumerate}}
      \begin{proof}
      \item {}
        \begin{enumerate}
          \item Για $ n=1 $, έχω: $ 1^{2} = \frac{1\cdot 2 \cdot 3}{6} = 1 $, 
            ισχύει.

            Έστω ότι ισχύει για $n=k$, δηλ, 
            $ \inlineequation[eq:epag1]{1^{2} + \cdots + k^{2} = 
            \frac{k (k+1)(2k+1)}{6}} $

            θ.δ.ο ισχύει και για $ n=k+1 $. Πράγματι:
            \begin{align*}
              1^{2} + \cdots + k^{2} + (k+1)^{2} 
                        &\overset{\eqref{eq:epag1}}{=}\frac{k(k+1)(2k+1)}{6} 
                        + (k+1)^{2} \\
                        &= \frac{k(k+1)(2k+1)+6(k+1)^{2}}{6} \\
                        &= \frac{(k+1)[k(2k+1)+6(k+1)]}{6} \\
                        &= \frac{(k+1)(2k^{2}+7k+6)}{6} \\
                        &= \frac{(k+1)2(k+2)(k+ \frac{3}{2})}{6} \\
                        &= \frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6} \\
                        &= \frac{(k+1)[((k+1)+1)[2(k+1)+1]]}{6} 
            \end{align*}
          \item Για $ n=1 $, έχω: $ 1^{3} = 1^{2} $, ισχύει.

            Έστω ότι ισχύει για $ n=k $, δηλ. \inlineequation[eq:epag2]{1^{3} 
            + \cdots + k^{3} = (1+\cdots + k)^{2}}

            Θ.δ.ο. ισχύει και για $ n=k+1 $. Πράγματι:
            \begin{align*}
              [1+ \cdots &+ k + (k+1)]^{2} 
              = (1+\cdots + k)^{2} \\
                         & \hspace{0.5cm} + 2(1+\cdots + k)(k+1) + (k+1)^{2} = \\
                         &\overset{\eqref{eq:epag2}}{=} 1^{3}+\cdots +k^{3} + 2\cdot 
                         \frac{k(k+1)}{2}\cdot (k+1) + (k+1)^{2} \\
                         &=1^{3}+\cdots +k^{3}+(k+1)^{2}(k+1) \\
                         &= 1^{3}+\cdots +k^{3}+(k+1)^{3}
            \end{align*} 
        \end{enumerate}
      \end{proof}

    \item \label{ask:sums} \textcolor{Col1}{Βρείτε ένα κλειστό τύπο για τα 
        παρακάτω αθροίσματα: 
        \begin{enumerate}
          \item $ \sum_{k=1}^{n} (2k-1) = 1 + 3 + 5 + \cdots + (2n-1)  $
          \item $ \sum_{k=1}^{n} (2k-1)^{2} = 1^{2} + 3^{2} + 5^{2} 
            + \cdots + (2n-1)^{2}  $ 
      \end{enumerate}}
      \begin{proof}
      \item {}
        \begin{enumerate}
          \item \begin{align*}
              \sum_{k=1}^{n} (2k-1) &= 1 + 3 + \cdots + (2n-1) \\
                                    &=1 + 2 + 3 +\cdots +2n - 2(1+\cdots +n) \\
                                    &= \frac{2n(2n+1)}{2}-2 \cdot \frac{n(n+1)}{2} \\
                                    &=2n^{2}+\cancel{n}-n^{2}-\cancel{n} =n^{2}
            \end{align*}
          \item \begin{align*}
              \sum_{k=1}^{n}
              & (2k-1)^{2} =1^{2}+3^{2}\cdots + (2n-1)^{2} = \\
              &=1^{2}+2^{2}+3^{2}+\cdots +(2n)^{2}-[2^{2}+4^{2}+6^{2}+\cdots +
              (2n)^{2}] \\
              &= \frac{2n(2n+1)(4n+1)}{6} - 4[1^{2}+2^{2}+3^{2}+\cdots +n^{2}] \\
              &= \frac{2n(2n+1)(4n+1)}{6} - 4 \cdot \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \\
              &= \frac{2n(2n+1)[(4n+1)-2(n+1)]}{6} \\
              &= \frac{n(2n+1)(2n-1)}{3} 
            \end{align*}
        \end{enumerate}
      \end{proof}

    \item \label{ask:thema18sum} \textcolor{Col1}{({\bfseries Θέμα: 2018}) 
        Να αποδείξετε ότι $ \sum_{n=2}^{N-2} \frac{1}{(n+1)(n+2)} 
      = \frac{1}{3} - \frac{1}{N} $}
      \begin{proof}
      \item {}
        $ a_n = \frac{1}{(n+1)(n+2)} = \frac{A}{n+1} + \frac{B}{n+2} = 
        \frac{A(n+2)+B(n+1)}{(n+1)(n+2)} $

        Άρα $A(n+2) = B(n+1) = 1, \; \forall n \in \mathbb{N}$

        Δηλ. $ (A+B)n+2A+B=1, \; \forall n \in \mathbb{N} $, οπότε πρέπει:

      $  \sysdelim.\}\systeme{A+B=0,2A+B=1} \Leftrightarrow \sysdelim..
      \systeme{A=1,B=-1} $

      Οπότε $ a_{n} = \frac{1}{(n+1)(n+2)} = \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2} $

      Άρα 
      \begin{align*}
        &\sum_{n=2}^{N-2} \frac{1}{(n+1)(n+2)} 
        = \sum_{n=2}^{N-2} \left(\frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2}\right) = \\
        &= \frac{1}{2+1} - \frac{1}{2+2} + \frac{1}{3+1} - \frac{1}{3+2} +\cdots +
        \frac{1}{N-2+1} - \frac{1}{N-2+2} \\
        &= \frac{1}{3} - \frac{1}{N} 
      \end{align*}
    \end{proof}

  \item \textcolor{Col1}{Να αποδείξετε ότι $ n^{5} - n $ είναι 
    πολλαπλάσιο του 5, $ \forall n \in \mathbb{N} $.}
    \begin{proof}
      Για $ n=1 $, έχω: $ 1-1=0 $, είναι πολ/σιο του 5, γιατί $0=0\cdot 5$.

      Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $n^{2}-n $ 
      είναι πολ/σιο του 5 $
      \Leftrightarrow \inlineequation[eq:epag3]{n^{2}-n=5k, 
      \; k \in \mathbb{Z}} $.

      Θ.δ.ο. ισχύει και για (n+1). Πράγματι:
      \begin{align*}
        (n+1)^{5}-(n+1) &= n^{5}+5n^{4}+10n^{3}+10n^{2}+5n+1-n+1 \\
                        &=n^{5}-n+5(n^{4}+2n^{3}+2n^{2}+n) \\
                        &\overset{\eqref{eq:epag3}}{=} 5k 
                        + 5(n^{4}+2n^{3}+2n^{2}+n) \\ 
                        &= 5(k + n^{4}+2n^{3}+2n^{2}+n)
      \end{align*}
    \end{proof}

  \item \textcolor{Col1}{Να αποδείξετε ότι $ n! > 2^{n}, \forall n \geq 4 $}
    \begin{proof}
    \item {}
      Για $ n=4 $, έχω: $ 4! = 1\cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 = 24 > 16 = 2^{4} $

      Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ $ n! >2^{n} $. 

      Θ.δ.ο. ισχύει και για $ n+1 $. Πράγματι:
      \begin{align*} (n+1)! = 1 \cdot 2 \cdots n \cdot (n+1)  
        =n!(n+1) > 2^{n}(n+1) \geq 2^{n}\cdot 2 = 2^{(n+1)}
      \end{align*}
    \end{proof}

  \item \textcolor{Col1}{Έστω $ a \in \mathbb{R} $ και $ n \in \mathbb{N}$.
      Να δείξετε με τη βοήθεια της μαθηματικής επαγωγής της 
      παρακάτω ανισότητες.
      \begin{enumerate}
        \item Αν $ 0<a< \frac{1}{n} $ τότε $ (1+a)^{n} < \frac{1}{1-na} $
        \item Αν $ 0 \leq a \leq 1$  τότε $ 1-na \leq (1-a)^{n} \leq
          \frac{1}{1+na} $
    \end{enumerate}}
    \begin{proof}
    \item {}
      \begin{enumerate}
        \item Για $ n=1 $, έχω: $ 1+a < \frac{1}{1-a} 
          \Leftrightarrow (1+a)(1-a) < 1 
          \Leftrightarrow 1-a^{2} <1 \Leftrightarrow a^{2} > 0  $,
          ισχύει για $ 0<a<1 $.

          Έστω ισχύει για $ n $, δηλ. $ (1+a)^{n} < \frac{1}{1-na}
          $, για $ 0 < a < \frac{1}{n} $.

          Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι:
          \begin{align*}
            (1+a)^{n+1} 
            &= (1+a)(1+a)^{n} < (1+a)\cdot \frac{1}{1-na} \\
            &= \frac{(1+a)(1-a)}{(1-na)(1-a)}= \frac{1-a^{2}}{(1-na)(1-a)} \\ 
            &= \frac{1-a^{2}}{1-na-a+na^{2}} = \frac{1-a^{2}}{1-a(n+1)+na^{2}} \\
            &< \frac{1-a^{2}}{1-a(n+1)} < \frac{1}{1-a(n+1)} 
          \end{align*}
        \item Αποδεικνύουμε πρώτα ότι $ (1-a)^{n} \leq \frac{1}{1+na}$,
          αν $ 0 \leq a \leq 1 $.

          Για $ n=1 $, έχω: $ 1-a \leq \frac{1}{1+a} 
          \Leftrightarrow (1-a)(1+a) \leq 1 \Leftrightarrow 
          1-a^{2} \leq 1 \Leftrightarrow a^{2} \geq 0  $, ισχύει
          για $ 0 \leq a \leq 1 $. 

          Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ (1-a)^{n} \leq
          \frac{1}{1+na} $, αν $ 0 \leq a \leq 1 $.

          θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι: 
          \begin{align*}
            (1-a)^{n+1} &= (1-a)^{n}(1-a) \\
                        &\leq \frac{1}{1+na} \cdot (1-a) \\
                        &= \frac{(1-a)(1+a)}{(1+na)(1+a)} \\
                        &= \frac{1-a^{2}}{1+(n+1)a +na^{2}} \\
                        &< \frac{1-a^{2}}{1 + (n+1)a} \\
                        &< \frac{1}{1 + (n+1)a} 
          \end{align*}
          Αποδεικνύουμε, τώρα, ότι $ 1-na \leq (1-a)^{n} $, αν 
          $ 0 \leq a \leq 1 $. 

          Για $ n=1 $, έχω: $ 1-a \leq 1-a $, ισχύει.

          Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ 1-na \leq (1-a){n} $.

          θ.δ.ο. ισχύει και για $ n+1 $. Πράγματι:
          \begin{align*}
            (1-a)^{n+1}&=(1-a)^{n}\cdot (1-a) \\
                       &\geq (1-na)(1-a) \\
                       &=1-a-na+na^{2} \\
                       &= 1-(n+1)a + na^{2} \\
                       &\geq 1-(n+1)a
          \end{align*}
      \end{enumerate}
    \end{proof}

  \item \textcolor{Col1}{Αν $a > 0$ τότε να αποδείξετε ότι $ (1+a)^{n} 
    \geq 1 + na + \frac{n(n-1)a^{2}}{2},\; \forall n \in \mathbb{N}$}
    \begin{proof}
    \item {}
      Για $ n=1 $, έχω: $ 1+a \geq 1+a $, ισχύει.

      Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ (1+a)^{n} \geq 1+na +
      \frac{n(n-1)a^{2}}{2} $.

      θ.δ.ο. ισχύει και για $ n+1 $. Πράγματι:
      \begin{align*}
        (1+a)^{n+1} &= (1+a)^{n}\cdot (1+a) \geq (1+na+ 
        \frac{n(n-1)a^{2}}{2})(1+a) \\
                    &= 1+na+ \frac{n(n-1)a^{2}}{2} + a + na^{2} + 
                    \frac{n(n-1)a^{3}}{2} \\
                    &= 1+(n+1)a+ \frac{n^{2}-n+2n}{2} a^{2} + 
                    \frac{n(n-1)}{2} a^{3} \\
                    &\overset{a>0}{>} 1+(n+1)a + \frac{n(n+1)}{2} a^{2}
      \end{align*}
    \end{proof}

  \item \textcolor{Col1}{Να δείξετε ότι οι παρακάτω αριθμοί είναι άρρητοι.
      \begin{enumerate}
        \item $ \sqrt{3} $ και  $ \sqrt{5} $
        \item $ \sqrt[3]{2} $ και $ \sqrt[3]{3} $
        \item $ \sqrt{2} + \sqrt{3} $ και $ \sqrt{2} + \sqrt{6} $ 
    \end{enumerate}}
\end{enumerate}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Έστω $ \sqrt{2} + \sqrt{6} $ ρητός. Άρα $ (\sqrt{2} +
      \sqrt{6} )^{2} = 2 + 2 \sqrt{12} + 6 = 8 + 4 \sqrt{3} $ 
      ρητός, που σημαίνει ότι $ \sqrt{3} $ είναι ρητός (
      θυμάμαι ότι ρητός + άρρητος = άρρητος). Άτοπο, 
      γιατί $ \sqrt{3} $ άρρητος.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\end{multicols}


\end{document}
