\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}
\input{tikz.tex}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox[c]{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ακολουθίες} \\ \large
  \textcolor{Col1}{Ασκήσεις}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\setcounter{chapter}{1}
\section{Φραγμένες Ακολουθίες}

\begin{enumerate}
  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{n}{3^{n}} $ είναι 
    φραγμένη. 

    \begin{proof}
    \item {}
      Από ανισότητα Bernoulli, έχουμε 
      $ \inlineequation[eq:ask1a]{3^{n}=(1+2)^{n} \geq 1+2n}, \; \forall n \in 
      \mathbb{N} $. Άρα 
      \[
        \abs{a_{n}} = \abs{\frac{n}{3^{n}}} =  \frac{n}{3^{n}} 
        \overset{\eqref{eq:ask1a}}{\leq} \frac{n}{1+2n} < \frac{n}{2n} 
        = \frac{1}{2}, \; \forall n \in \mathbb{N}
      \] 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{n!}{n^{n}} $ είναι 
    φραγμένη. 
    \begin{proof}
      \[
        \abs{a_{n}} = \abs{\frac{n!}{n^{n}}} = \frac{n!}{n^{n}} = 
        \frac{1 \cdot 2 \cdots n}{n^{n}} \leq 
        \frac{\overbrace{n \cdot n \cdots n}^ 
        {n-\text {φορές}}}{n^{n}} = \frac{n^{n}}{n^{n}} 
        = 1, \; \forall n \in \mathbb{N}
      \]
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{\cos{n} + n 
    \sin{n}}{n^{2}} $ είναι φραγμένη. 
    \begin{proof}
      \begin{align*}
        \abs{\frac{\cos{n} + n \sin{n}}{n^{2}}} = 
        \frac{\abs{\cos{n} + n \sin{n}}}{n^{2}} \leq 
        \frac{\abs{\cos{n}} + \abs{n \sin{n}}}{n^{2}} 
               &= \frac{\abs{\cos{n}} + n \abs{\sin{n}}}{n^{2}} \leq 
               \frac{1 + n\cdot 1}{n^{2}} = \\
               &= \frac{1}{n^{2}} + \frac{1}{n} \leq 
               1 + 1 = 2, \; \forall n \in \mathbb{N}
      \end{align*} 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{5 \cos^{3}{n}}{n+2} $ 
    είναι φραγμένη.
    \begin{proof}
      \[
        \abs{a_{n}} = \abs{\frac{5 \cos^{3}{n}}{n+2}} = 
        \frac{5 \cdot \abs{\cos^{3}{n}}}{n+2} = \frac{5\cdot 
        \abs{\cos{n}}^ {3}}{n+2} \leq  \frac{5 \cdot 1^{3}}{n+2} < 
        \frac{5}{2}, \; \forall n \in \mathbb{N}
      \]
    \end{proof}

    % \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{3 \sin{3n}}{n^{2}} $ 
    %     είναι φραγμένη.

    %     \begin{proof}
    %         \[
    %             \abs{a_{n}} = \abs{\frac{3 \sin{3n}}{n^{2}}} = 
    %             \frac{3 \cdot \abs{\sin{3n}}}{n^{2}} \leq 
    %             \frac{3 \cdot 1}{n^{2}} \leq 3, \; \forall n \in 

    %         \] 
    %     \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{(-1)^{n}}{n} $ είναι 
    φραγμένη.
    \begin{proof}
      \[
        \abs{\frac{(-1)^{n}}{n}} = \frac{\abs{(-1)^{n}}}{n} = 
        \frac{\abs{-1}^{n}}{n} = \frac{1}{n} \leq 1, \; \forall n \in 
        \mathbb{N} 
      \] 
    \end{proof}

    % \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{n}{2^{n}}  $ είναι 
    %     φραγμένη.

    %     \begin{proof}
    %     \item {}
    %         $ 2^{n} = (1+1)^{n} \geq 1+1\cdot n > n, \; \forall n \in 
    %         \mathbb{N} $ 
    %         \[
    %             0 < a_{n} = \frac{n}{2^{n}} < \frac{n}{n} = 1, \; 
    % \forall n \in              \mathbb{N} 
    %         \]
    %     \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{1} = 3, \; a_{n+1} =
    \frac{a_{n}+4}{2}, \; \forall n \in \mathbb{N} $ είναι άνω φραγμένη.
    \begin{proof}
    \item {}
      Προφανώς, $ a_{n} > 0, \; \forall n \in \mathbb{N} $ 

      Παρατηρούμε ότι, $ a_{2}=3.5, \; a_{3}=3.75, \; a_{4}=3.875, \; 
      \ldots $

      Θ.δ.ο. $ a_{n} < 4, \; \forall n \in \mathbb{N} $ 
      \begin{itemize}
        \item Για $ n=1 $, έχουμε: $ a_{1}=3 < 4 $, ισχύει.
        \item Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλαδή $ a_{n} < 4 $
        \item Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι
          \[
            a_{n}<4 \Leftrightarrow a_{n}+4 < 8 \Leftrightarrow 
            \frac{a_{n}+4}{2} < 4 \Leftrightarrow a_{n+1} <4
          \] 
      \end{itemize}
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{1} = \sqrt{2}, \; a_{n+1} =
    \sqrt{2+ a_{n}}, \; \forall n \in \mathbb{N} $ είναι άνω φραγμένη.
    \begin{proof}
    \item {}
      Προφανώς, $ a_{n} > 0, \; \forall n \in \mathbb{N} $ 

      Παρατηρούμε ότι, $ a_{2}= \sqrt{2 + \sqrt{2}} < \sqrt{2+2} =2, \; 
      a_{3}= \sqrt{2+ \sqrt{2 + \sqrt{2}}} < \sqrt{2+ \sqrt{2+2}} = 2, 
      \ldots $ 

      Θ.δ.ο. $ a_{n} < 2, \; \forall n \in \mathbb{N} $ 
      \begin{itemize}
        \item Για $ n=1 $, έχουμε: $ a_{1}= \sqrt{2} < 2 $, ισχύει.
        \item Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλαδή $ a_{n} < 2 $
        \item Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι
          \[
            a_{n}<2 \Leftrightarrow 2+a_{n} < 4 \Leftrightarrow 
            \sqrt{2+ a_{n}} < 2\Leftrightarrow a_{n+1} <2
          \] 
      \end{itemize}
    \end{proof}


  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = 1 + \frac{1}{1!} +
    \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} $ είναι άνω φραγμένη.
    \begin{proof}
    \item {} 
      Ισχύει ότι $ n! > 2^{n-1}, \; \forall n \in \mathbb{N} $, άρα 
      \begin{align*}
        a_{n} &= 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + 
        \frac{1}{4!} + \cdots \frac{1}{n!} < 1 + 
        \underbrace{\frac{1}{2^{0}} 
          + \frac{1}{2^{1}} + \frac{1}{2^{2}} + \frac{1}{2^{3}} 
        + \cdots \frac{1}{2^{n-1}}}_ {\text{γεωμ. πρόοδος}} = 
        1 + \frac{\left(\frac{1}{2}\right)^{n}-1}{\frac{1}{2} -1} =\\ 
              &= 1 + 2\left(1- \frac{1}{2^{n}}\right) = 1+2- 
              \frac{1}{2^{n-1}} < 3 
      \end{align*} 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = 2^{n} $ δεν είναι άνω 
    φραγμένη.
    \begin{proof}
    \item {} 
      Έστω ότι η $ a_{n}=2^{n} $ είναι άνω φραγμένη. Τότε 

      \begin{minipage}{0.35\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item $ \exists M \in \mathbb{R} \; : \; 2^{n} \leq M, \; 
            \forall n \in \mathbb{N} $ \hfill \tikzmark{a}
          \item $ 2^{n}=(1+1)^{n} \geq 1+n, \; \forall n \in 
            \mathbb{N} $ \hfill \tikzmark{b}
        \end{itemize}    
      \end{minipage}
      \mybrace{a}{b}[$ M \geq 1+n \Leftrightarrow n \leq M-1, \; 
      \forall n \in \mathbb{N} $] 

      άτοπο, γιατί $ \mathbb{N} $ δεν είναι άνω φραγμένο.
    \end{proof}

    % \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{n^{3} + \sin{5n}}{n} $ 
    %     δεν είναι φραγμένη.

    %     \begin{proof}
    %     \item {}
    %         Έστω ότι η $ a_{n}= \frac{n^{3}+ \sin{5n}}{n} $ είναι φραγμένη. 
    %         Τότε 

    %         \begin{minipage}{0.6\textwidth}
    %             \begin{itemize}
    %                 \item $ \exists M>0 \; : \; \abs{\frac{n^{3}+ 
    %                         \sin{5n}}{n}} \leq M \Leftrightarrow \abs{n^{3}+ 
    %                     \sin{5n}} \leq nM  \; $ 
    %                     \hfill \tikzmark{a}
    %                 \item $ n^{2}-1 < n^{3}-1 \leq \abs{n^{3}}- \abs{\sin{5n}} 
    %                     \leq \abs{n^{3}+ \sin{5n}}$ 
    %                     \hfill \tikzmark{b}
    %             \end{itemize}
    %         \end{minipage}

    %         \mybrace{a}{b}[$n^{2}-nM-1<0 $] 
    %         Το οποίο ισχύει ανν $ r_{1}<n< r_{2} $,
    %         όπου $ r_{1}, r_{2} $ οι ρίζες του τριωνύμου, το οποίο έχει $ 
    %         \Delta= M^{2} + 4 > 0$. Όμως αυτό είναι άτοπο, γιατί $ \mathbb{N} $ 
    %         δεν είναι άνω φραγμένο.
    %     \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{n^{2}}{3n+ 
    \sin^{2}{n}} $ δεν είναι άνω φραγμένη.
    \begin{proof}
    \item {}
      Έστω ότι η $ a_{n}= \frac{n^{2}}{3n+ \sin^{2}{n}} $ είναι άνω φραγμένη.
      Τότε, θα είναι φραγμένη, γιατί προφανώς $ 0 \leq a_{n}, \; \forall n \in
      \mathbb{N} $, άρα
      \[
        \exists M>0 \; : \; \abs{\frac{n^{2}}{3n+ \sin^{2}{n}}} 
        \leq M \Leftrightarrow n^{2} \leq M(3n+ \sin^{2}{n}) \leq 
        M(3n+1) \Leftrightarrow n^{2}-3Mn-M \leq 0, \; \forall n \in \mathbb{N}
      \]
      Το οποίο ισχύει ανν $ r_{1}<n< r_{2} $,
      όπου $ r_{1}, r_{2} $ οι ρίζες του τριωνύμου, το οποίο έχει $ 
      \Delta= 9M^{2}+4M >0 $. Όμως αυτό είναι άτοπο, γιατί $ \mathbb{N} $ 
      δεν είναι άνω φραγμένο.
    \end{proof}
\end{enumerate}


\section{Μονότονες Ακολουθίες}


\begin{enumerate}

  \item Να δείξετε ότι ακολουθία $ a_{n} = \frac{n}{5n -1} $ είναι 
    γνησίως φθίνουσα.
    \begin{proof}
      \begin{align*} 
        a_{n+1}- a_{n} = \frac{n+1}{5(n+1)-1} - \frac{n}{5n -1} = 
        \frac{n+1}{5n+4} - \frac{n}{5n-1} 
                    &= \frac{5n^{2}+5n-n-1-5n^{2}-4n}{(5n+4)(5n-1)} \\ 
                    &= - \frac{1}{(5n+4)(5n-1)} < 0 
      \end{align*} 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι ακολουθία $ a_{n} = \frac{n}{3^{n}} $ είναι 
    γνησίως φθίνουσα.
    \begin{proof}
      \[
        a_{n+1}- a_{n} = \frac{n+1}{3^{n+1}} - \frac{n}{3^{n}} = 
        \frac{n+1-3n}{3^{n+1}} = \frac{1-2n}{3^{n+1}} < 0, \; 
        \forall n \in \mathbb{N}
      \] 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{n} = \frac{2^{n}}{n!} $ είναι γνησίως 
    φθίνουσα.
    \begin{proof}
    \item {}
      Είναι $ a_{n}>0, \; \forall n \in \mathbb{N} $, επομένως η 
      ακολουθία διατηρεί πρόσημο, όποτε
      \[
        \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{\frac{2^{n+1}}{(n+1)!}}
        {\frac{2^{n}} {n!}} = \frac{2^{n+1}}{2^{n}} \cdot 
        \frac{n!}{(n+1)!} = \frac{2}{n+1} \leq 1, \; \forall n \in 
        \mathbb{N}
      \] 
    \end{proof}
    
  \item Να δείξετε ότι ακολουθία $ a_{n} = \frac{2n^{2}-1}{n} $ είναι γνησίως 
    αύξουσα.
    \begin{proof}
      \[
        a_{n+1}- a_{n} = \frac{2(n+1)^{2}-1}{n+1} - \frac{2n^{2}-1}{n} 
        = \cdots = \frac{2n^{2}+2n+1}{n(n+1)} >0, \; \forall n 
        \in \mathbb{N}
      \] 
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι η ακολουθία $ a_{1}=0, a_{n+1}= 
    \frac{2 a_{n}+4}{3}, \; \forall n \in \mathbb{N} $ είναι γνησίως 
    αύξουσα.
    \begin{proof}
    \item {}
      \begin{description}
        \item 
          Θα δέιξουμε ότι $ a_{n+1}> a_{n}, \; \forall n \in 
          \mathbb{N} $. Πράγματι,
          \begin{itemize}
            \item Για $ n=1 $, έχουμε $ a_{2}= \frac{4}{3} > 0 
              = a_{1}$, ισχύει.
            \item Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ a_{n+1} > a_{n} $.
            \item Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι,
              \[
                a_{n}< a_{n+1} \Leftrightarrow 2 a_{n} 
                < 2 a_{n+1} 
                \Leftrightarrow 2 a_{n}+4 < 2 a_{n+1}+4 
                \Leftrightarrow \underbrace{\frac{2 a_{n}+4}{3}}
                _{a_{n+1}} < 
                \underbrace{\frac{2 a_{n+1}+4}{3}}_{a_{n+2}}, 
                \; \forall n \in \mathbb{N}
              \]
          \end{itemize}

        \item [Β᾽ Τρόπος:]
          \[
            a_{n+1}- a_{n} > 0 \Leftrightarrow \frac{2 a_{n}+4}{3} 
            - a_{n}>0 
            \Leftrightarrow \frac{4 - a_{n}}{3} > 0 
            \Leftrightarrow a_{n}< 4, \; \forall n \in \mathbb{N}
          \] 
          Θα δείξουμε ότι $ a_{n}<4, \; \forall n \in \mathbb{N} $.
          Πράγματι,
          \begin{itemize}
            \item Για $ n=1 $, έχουμε $ a_{1}=0 < 4 $, ισχύει.
            \item Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ a_{n}<4 $
            \item Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι,
              \[
                a_{n+1}= \frac{2 a_{n}+4}{3} < \frac{2\cdot 4 
                + 4}{3} = \frac{12}{3} = 4
              \] 
          \end{itemize}
      \end{description}
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι ακολουθία $ a_{1}=1, a_{n} = \sqrt{a_{n}+1}, \; 
    \forall n \in \mathbb{N}$ είναι γνησίως αύξουσα.
    \begin{proof}
      \begin{itemize}
        \item Για $ n=1 $, έχω $ a_{1}=1 < \sqrt{2} = a_{2} $, ισχύει.
        \item Έστω ότι ισχύει για $n$, δηλ. $ a_{n}< a_{n+1} $
        \item Θ.δ.ο. ισχύει για $ n+1 $. Πράγματι,
          \[
            a_{n} < a_{n+1} \Leftrightarrow a_{n}+1 < a_{n+1}+1 
            \Leftrightarrow \sqrt{a_{n}+1} < \sqrt{a_{n+1}+1} 
            \Leftrightarrow a_{n+1}< a_{n+2}
          \] 
      \end{itemize}
    \end{proof}

  \item Να δείξετε ότι ακολουθία $ a_{n} = (-1)^{n} \frac{1}{n^{2}+2} $ 
    δεν είναι μονότονη.
    \begin{proof}
    \item {}
      Θα δείξουμε ότι η ακολουθία δεν διατηρεί πρόσημο. Πράγματι, 
      $ \forall n \in \mathbb{N} $
      \begin{align*}
        a_{n+1}- a_{n} = \frac{(-1)^{n+1}}{(n+1)^{2}+2} - 
        \frac{(-1)^{n}} {n^{2}+2} 
                        &= \frac{(-1)^{n+1}}{(n+1)^{2}+2} + 
                        \frac{(-1)^{n+1}}{n^{2}+2}= \\
                        &= (-1)^{n+1}\Biggl[\underbrace{\frac{1}{(n+1)^{2}+2} + 
                            \frac{1}{n^{2}+2}}_{b_{n} > 0, \; \forall n \in 
                        \mathbb{N}}\Biggr] 
                        = \begin{cases}
                          -b_{n}, & n \; \text{περιττός} \\
                          b_{n}, & n \; \text{άρτιος} 
                        \end{cases}
      \end{align*} 
    \end{proof}
\end{enumerate}






\end{document}

