
  \item Να υπολογιστούν τα παρακάτω όρια με τη βοήθεια του ορίου 
    $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{1}{n}\right)^{n}=e $

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{1}{n-2}\right)^{n}, 
        n \geq 3 $ 
        \hfill Απ: $e$  
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{3n}\right)^{n} $ 
        \hfill Απ: $ \sqrt[3]{e} $ 
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{2}{n}\right)^{n} $ 
        \hfill Απ: $ e^{2} $ 
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{2n +3}{2n} \right)^{3n+2}  $
        \hfill Απ: $ e^{4}\cdot \sqrt{e} $ 
      \item $ \lim_{n \to \infty}\left(1-\frac{1}{n^{2}} \right)^{n} $ 
        \hfill Απ: 1 
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{n^{2}-1}{n^{2}+1} \right)^{n^{2}} $
        \hfill Απ: $ \frac{1}{e^{2}} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστούν τα παρακάτω όρια 

    \begin{enumerate}[i)]
  \item $ \lim_{n \to \infty} \frac{n!}{n^{n}} $ \hfill Απ: 0  
  \item $ \lim_{n \to \infty} \frac{3n}{3^{n}(n^{2}+2)} $ \hfill Απ: 0  
  \item (\bfseries Θέμα:2018) $ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}}+ 
    \frac{1}{3^{n}}} $ \hfill Απ: $ \frac{1}{2} $ 
  \item (\bfseries Θέμα:2018) $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{3}}{3^{n}} $ 
    \hfill Απ: $ 0 $
  \item (\bfseries Θέμα:2019) $ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{1}{3^{n}} + 
    \frac{1}{4^{n}} + \frac{1}{5^{n}}} $ \hfill Απ: $ \frac{1}{3} $
  \item (\bfseries Θέμα:2019) $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}} $ 
    \hfill Απ: 0 
      \item 
    \end{enumerate}

    %lyseis

  \item Να υπολογιστούν τα παρακάτω όρια με τη βοήθεια του ορίου
    $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{1}{n} \right)^{n} = e $ 

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{1}{n-2} \right)^{n}, \; n 
        \geq 3 $
        \begin{proof}
        \item {}
          \begin{align*}
            a_{n} = \left(1+ \frac{1}{n-2} \right)^{n} = \left(1+ 
            \frac{1}{n-2} \right)^{n-2+2} = 
            \underbrace{\left(1+ \frac{1}{n-2} 
              \right)^{n-2}}_{\tilde{a} _{n-2}} \cdot \left(1 + 
              \frac{1}{n-2} 
            \right)^{2} \xrightarrow{n \to \infty} e \cdot (1+0)^{2} = e
          \end{align*}
          γιατί
          \[
            \lim_{n \to \infty} \tilde{a} _{n} = \lim_{n \to \infty} 
            \left(1+ \frac{1}{n}\right)^{n} = e 
            \overset{\text{Πρότ.}}{\Rightarrow} 
            \lim_{n \to \infty} \tilde{a} _{n-2} = \lim_{n \to \infty} 
            \left(1+ \frac{1}{n-2} \right)^{n-2} = e
          \] 
        \end{proof}

      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{3n} \right)^{n} $
        \begin{proof}
        \item {}
          \begin{align*}
            a_{n}= \left(1+ \frac{1}{3n} \right)^{n} = \left(1+ 
            \frac{1}{3n} \right)
            ^{3n\cdot \frac{1}{3}} = \Biggl(\underbrace{\left(1+ 
              \frac{1}{3n} \right)^{3n}}_{\tilde{a} _{3n}}
            \Biggr)^{\frac{1}{3}} \xrightarrow{n \to \infty} \sqrt[3]{e} 
          \end{align*}
          γιατί
          \[
            \lim_{n \to \infty} \tilde{a} _{n} = \lim_{n \to \infty} 
            \left(1+ \frac{1}{n}\right)^{n} = e 
            \overset{\text{Πρότ.}}{\Rightarrow} 
            \lim_{n \to \infty} \tilde{a} _{3n} = \lim_{n \to \infty} 
            \left(1+ \frac{1}{3n} \right)^{3n} = e
          \]
        \end{proof}

      \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{2}{n} \right)^{n} $
        \begin{proof}
        \item {}
          \begin{align*}
            a_{n} &= \left(1+ \frac{2}{n} \right)^{n} = \left(\frac{n+2}{n} 
            \right)^{n} = \left( \frac{n+2}{n+1} \cdot \frac{n+1}{n}\right)^{n} =
            \left(\frac{n+2}{n+1} \right)^{n} \cdot \left(\frac{n+1}{n} \right)^{n} \\
                  &= \left(1 + \frac{1}{n+1} \right)^{n} \cdot \left(1+ \frac{1}{n} 
                  \right)^{n} \xrightarrow{n \to \infty}  e \cdot e = e^{2}
            \end{align*}  
          \end{proof}

        \item $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{2n+3}{2n} \right)^{3n+2} $
          \begin{proof}
          \item {}
            \begin{align*}
              a_{n}= \left(\frac{2n+3}{2n} \right)^{3n+2} 
            &= \left(1+ \frac{3}{2n} \right)^{3n+2} = 
            \left(1+ \frac{3}{2n} \right)^{3n} \cdot \left(1+ 
              \frac{3}{2n} \right)^{2} = \left[\underbrace{\left(1+
            \frac{3}{2n}\right)^{2n}}_{a_{2n}}\right]^{\frac{3}{2}} 
            \cdot \left(1+ \frac{3}{2n} \right)^{2} \\ 
            &\xrightarrow{n \to \infty} (e^{3})^{\frac{3}{2}} \cdot 1  = 
            e^{4}\cdot \sqrt{e} 
            \end{align*} 
            γιατί 
            \[
              \lim_{n \to \infty} \tilde{a} _{n} = \lim_{n \to \infty} 
              \left(1+ \frac{3}{n} \right)^{n} = e^{3} 
              \overset{\text{Προτ.}}{\Rightarrow } \lim_{n \to \infty} 
              \tilde{a} _{2n} = \lim_{n \to \infty} \left(1+ \frac{3}{2n} 
              \right)^{2n} = e^{3}
            \]
          \end{proof}

        \item $ \lim_{n \to \infty} \left(1- \frac{1}{n^{2}}\right)^{n} $
          \begin{proof}
            \begin{align*}
              a_{n}=\left(1- \frac{1}{n^{2}} \right)^{n} = 
              \left[\left(1- \frac{1}{n} \right) \cdot
                \left(1+ \frac{1}{n} \right)\right]^{n} = \left(\frac{n-1}{n} 
              \right)^{n} \cdot 
              \left(1+ \frac{1}{n} \right)^{n} \xrightarrow{n \to \infty}  
              \frac{1}{e} \cdot e = 1
            \end{align*} 
            γιατί 
            \begin{align*}
              \lim_{n \to \infty} \left(\frac{n-1}{n} \right)^{n} = 
              \lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{\frac{n-1}{n}}\right)^{n} = 
              \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left(\frac{n-1+1}{n-1}\right)^{n}} = 
              \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left(1+ \frac{1}{n-1} \right)^{n}} =
              \frac{1}{e} 
            \end{align*}
          \end{proof}

        \item $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{n^{2}-1}{n^{2}+1} \right)^{n^{2}} $
          \begin{proof}
            \begin{align*}
              a_{n} = \left(\frac{n^{2}-1}{n^{2}+1}\right)^{n^{2}} = 
              \left(\frac{n^{2}\left(1- 
                    \frac{1}{n^{2}}\right)}{n^{2}\left(1+ 
              \frac{1}{n^{2}}\right)}\right)^{n^{2}} = 
              \frac{\left(1 - \frac{1}{n^{2}}\right)^{n^{2}}}
              {\left(1 + \frac{1}{n^{2}} \right)^{n^{2}}} 
              \xrightarrow{n \to \infty}  
              \frac{\frac{1}{e}}{e} = \frac{1}{e^{2}} 
            \end{align*} 
          \end{proof}
      \end{enumerate}

        \item $ \lim_{n \to \infty} \frac{n!}{n^{n}} $
          \begin{proof}
          \item {}
            \begin{align*}
              \frac{a_{n+1}}{a_{n}} 
                       &= \frac{\frac{(n+1)!}{(n+1)^{n+1}}}
                       {\frac{n!}{n^{n}}} = \frac{n^{n}}{(n+1)^{n+1}} \cdot 
                       \frac{(n+1)!}{n!} = \frac{n^{n}}{(n+1)^{n}(n+1)} \cdot 
                       \frac{1\cdot 2 \cdot n \cdots (n+1)}{1 \cdot 2 \cdots n} \\
                       &= \left(\frac{n}{n+1} \right)^{n} \cdot \frac{1}{n+1} 
                       \cdot (n+1) = (\frac{n}{n+1} )^{n} = \frac{1}{e} < 1
            \end{align*} 
            άρα από Κριτήριο Λόγου η σειρά $ \sum_{n=1}^{\infty} 
            \frac{n!}{n^{n}}  $ συγκλίνει, επομένως από γνωστό θεώρημα το $ 
            \lim_{n \to \infty} a_{n} = \lim_{n \to \infty} \frac{n!}{n^{n}} 
            = 0$ 
          \end{proof}

        \item $ \lim_{n \to \infty} \frac{3n}{3^{n}(n^{2}+2)} $ 
          \begin{proof}
            \begin{align*}
              \abs{a_{n}} 
               &= \abs{\frac{3n}{(-3)^{n}(n^{2}+2)}} =
               \frac{\abs{3n}}{\abs{(-3)^{n}(n^{2}+2)}} = \frac{3n}{\abs{(-3)^{n}} \cdot
               \abs{n^{2}+2} } = \frac{3n}{3^{n}\cdot (n^{2}+2)} \leq 
               \frac{3n}{3\cdot (n^{2}+2)} \\ 
               &= \frac{n}{n^{2}+2} \leq \frac{n}{n^{2}} = \frac{1}{n} 
            \end{align*} 
            Όμως $ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} = 0 $, άρα και 
            $ \lim_{n \to \infty} \frac{3n}{3^{n}(n^{2}+2)} = 0 $
          \end{proof}

        \item ({\bfseries Θέμα:2018}) $ \lim_{n \to \infty} 
          \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}}+ \frac{1}{3^{n}}} $ 
          \begin{proof}
            Ισχύει ότι 
            \[
              \frac{1}{2} = \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}}} < 
              \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}} + \frac{1}{3^{n}} } < 
              \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}} + \frac{1}{2^{n}}} = 
              \sqrt[n]{\frac{2}{2^{n}}} = \frac{1}{2} \cdot \sqrt[n]{2} 
            \] 
            Όμως $ \lim_{n \to \infty} \frac{1}{2} = \frac{1}{2} $ και 
            $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{2} \cdot \sqrt[n]{2}\right) = 
            \frac{1}{2} \cdot 1 = \frac{1}{2} $, άρα και 
            $ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{1}{2^{n}} + \frac{1}{3^{n}}} = 
            \frac{1}{2}  $
          \end{proof}

        \item ({\bfseries Θέμα:2018}) $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{3}}{3^{n}} $ 
          \begin{proof}
            \begin{description}
              \item [Α᾽ Τρόπος:(Κριτήριο Λόγου)]
                \begin{align*}
                  \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = 
                  \frac{\frac{(n+1)^{3}}{3^{n+1}}}{\frac{n^{3}}{3^{n}}} = 
                  \frac{(n+1)^{3}}{n^{3}} \cdot \frac{3^{n}}{3^{n+1}} = 
                  \left(\frac{n+1}{n} \right)^{3} \cdot \frac{3^{n}}{3\cdot 3^{n}} = 
                  \frac{1}{3} \cdot \left(1 + \frac{1}{n}\right)^{3} 
                  \xrightarrow{n \to \infty} \frac{1}{3} < 1
                \end{align*}
                άρα από κριτήριο Λόγου, έχουμε ότι η σειρά 
                $ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^{3}}{3^{n}} $ συγκλίνει, επομένως 
                από γνωστό θεωϱημα έχουμε ότι $ \lim_{n \to \infty} 
                \frac{n^{3}}{3^{n}} = 0 $.

              \item [Β᾽ Τρόπος:(Κριτήριο Ρίζας)]
                \begin{align*}
                  \sqrt[n]{a_{n}} = \sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} = 
                  \frac{\sqrt[n]{n^{3}}}{3} \frac{\sqrt[n]{n} 
                    \cdot \sqrt[n]{n} \cdot \sqrt[n]{n}
                  }{3} \xrightarrow{n \to \infty} \frac{1 \cdot 1 \cdot 1}{3} = 
                  \frac{1}{3} < 1
                \end{align*}
                άρα από κριτήριο Ρίζας, έχουμε ότι η σειρά 
                $ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^{3}}{3^{n}} $ συγκλίνει, επομένως 
                από γνωστό θεωϱημα έχουμε ότι $ \lim_{n \to \infty} 
                \frac{n^{3}}{3^{n}} = 0 $.

              \item [Γ᾽ Τρόπος: (Βλάχου)]
                \[
                  \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_{n}} = \lim_{n \to \infty} 
                  \sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} = \lim_{n \to \infty} 
                  \frac{\sqrt[n]{n^{3}}}{3} = \lim_{n \to \infty} 
                  \frac{(\sqrt[n]{n})^{3}}{3} \xrightarrow{n \to \infty} 
                  \frac{1}{3}  
                \] 
                Άρα για $ \varepsilon = \frac{1}{2} >0 $ έχουμε ότι $ \exists n_{0} 
                \in \mathbb{N} \; : \; \forall n \geq n_{0} \quad 
                \abs{\sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} - \frac{1}{3}} < 
                \frac{1}{2} $.

                Άρα $ - \frac{1}{2} < 
                \sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} - \frac{1}{3} < \frac{1}{2}, \; 
                \forall n \geq n_{0} \Rightarrow \sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} - 
                \frac{1}{3} < \frac{1}{2}, \forall n \geq n_{0} \Rightarrow 
                \sqrt[n]{\frac{n^{3}}{3^{n}}} < \frac{5}{6}, \forall n \geq n_{0} $ 

                Επομένως $ \frac{n^{3}}{3^{n}} < \left(\frac{5}{6}\right)^{n}, 
                \forall n \geq n_{0} \Leftrightarrow 0 <  \frac{n^{3}}{3^{n}} < 
                \left( \frac{5}{6}\right)^{n}, \forall n \geq n_{0}  $

                Όμως $ \lim_{n \to \infty} (\frac{5}{6} )^{n} = 0 $, οπότε 
                από Κριτήριο Παρεμβολής, έπεται ότι 
                $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{3}}{3^{n}} = 0 $
            \end{description}
          \end{proof}

        \item ({\bfseries Θέμα:2019}) $ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{1}{3^{n}} + 
          \frac{1}{4^{n}} + \frac{1}{5^{n}}} $ 
          \begin{proof}
          \item {}
            Όπως και το θέμα του $ 2018 $.
          \end{proof}

        \item ({\bfseries Θέμα:2019}) $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}} $ 
          \begin{proof}
          \item {}
            \begin{description}
              \item [Α᾽ Τρόπος:(Βλάχου)]
                Θα υπολογίσουμε το όριο $ \lim_{n \to \infty} 
                \sqrt[n]{\frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}}} = \lim_{n \to \infty} 
                \frac{\sqrt[n]{n^{4}+5n-6}}{2}  $

                Για το όριο του αριθμητή έχουμε:
                \begin{gather*}
                  1<n^{4}+5n-6<n^{4}+5n^{4}=6\cdot n^{4}, \; 
                  \forall n \in \mathbb{N} \\
                  1 < \sqrt[n]{n^{4}+5n-6} < \sqrt[n]{6\cdot n^{4}}, \; 
                  \forall n \in \mathbb{N} \\
                  1 < \sqrt[n]{n^{4}+5n-6} < \sqrt[n]{6} \cdot \sqrt[n]{n^{4}}, 
                  \; \forall n \in \mathbb{N} \\
                  1 < \sqrt[n]{n^{4}+5n-6} < \sqrt[n]{6} \cdot (\sqrt[n]{n})^{4},
                  \; \forall n \in \mathbb{N}
                \end{gather*} 
                Όμως $ \lim_{n \to \infty} 1 = 1 $ και $ \lim_{n \to \infty} 
                \sqrt[n]{6} \cdot (\sqrt[n]{n} )^{4} = 1 \cdot 1^{4} =1 $, άρα 
                και $ \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n^{4}+5n-6} = 1 $

                Επομένως $ \lim_{n \to \infty} \frac{\sqrt[n]{n^{4}+5n-6}}{2} = 
                \frac{1}{2} $

                Για $ \varepsilon = \frac{1}{3} >0 $, έχουμε ότι 
                $ \exists n_{0} \in \mathbb{N} \; : \; \forall n \geq n_{0} 
                \quad \abs{\sqrt[n]{\frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}}} - \frac{1}{2}} < 
                \frac{1}{3} $

                Άρα 
                \begin{gather*}
                  \sqrt[n]{\frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}}} - \frac{1}{2} < 
                  \frac{1}{3}, \; \forall n \geq n_{0} \Leftrightarrow  
                  \sqrt[n]{\frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}}} < \frac{5}{6}, \;
                  \forall n \geq n_{0} 
                \end{gather*}
                οπότε 
                \[
                  0 \leq \frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}} < 
                  \left(\frac{5}{6} \right)^{n}, \; \forall n \geq n_{0} 
                \] 
                όμως $ \lim_{n \to \infty} \left(\frac{5}{6} \right)^{n} = 0 $,
                άρα από Κριτήριο Παρεμβολής, έχουμε ότι 
                $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}} = 0 $

              \item [Β᾽ Τρόπος:]
                \[
                  0 < \frac{n^{4}+5n-6}{2^{n}} \leq 
                  \frac{n^{4}+5n^{4}}{2^{n}} = \frac{6n^{4}}{2^{n}} = 
                  6 \cdot \frac{n^{4}}{2^{n}}, \; \forall n \geq 2 
                \] 
                όμως $ \lim_{n \to \infty} \frac{n^{4}}{2^{n}} = 0 $ (
                υπολογίζεται όπως και το $ \lim_{n \to \infty} 
                \frac{n^{3}}{3^{n}} $)
                επομένως από Κριτήριο παρεμβολής, έπεται το ζητούμενο.
            \end{description}
          \end{proof}
      \end{enumerate}
